
            <h>结构式家庭治疗的史谱（三）
            　　结构家庭治疗技术 
            　　<h>――加入（joining） 
            　　<p>“加入”是治疗者为了做诊断及促成改变，而与家庭连结的动作，它不仅是有助于做诊断的技术，最主要还是能借助它来介入处理，以促成改变。虽然在接触家庭的开始阶段会相当强调“加入”，但事实上它也发生在治疗的任何阶段。 

            　　<p>在“加入”的过程中治疗者鼓励家庭成员能感觉到够安全而去探索替代的互动方式和去共同解决问题。藉此识出他们压力和痛苦的地方，治疗者使他们知道面质这些苦处是安全的，例如，在一个紧密的家庭中，如果某成员有明显的负向特质，结构取向治疗者会确认它的存在，但同时“吸收”个人对于这行为的责任。如，对小孩说：“你看起来相当幼稚。父母是怎么做，使你维持这么小？”对先生说：“由你的行为看起来，你相当依赖太太。她做了些什么使你如此没有能力？”通过这样的技术，家庭成员可认出他们的问题而不觉得被批评或者罪恶感或被责备，也较不必去否认或防御，也能使得家庭觉得治疗者了解他们，与他们在一起并为他们而工作。 

            　　<p>治疗者的“加入”，主要通过与个别家庭成员的接触。接触的方式可以说有无限种，然而对于家庭全体及其个别成员来说，有些方式可被接纳，而有些是会被抗拒的；有些可能会很顺利、很友善地一来一往起来，有些则可能相当不顺畅。治疗者加入时根据接触个别成员时所引起的情绪感受，可形成对整个家庭的情感图像。治疗者要越过家庭与外界间的界限，寻求任何可能的立足据点，并寻找可能和治疗者形成联盟的次系统。虽然治疗者的意图绝对是正向的，但基本上，任何形式的“加入”无可避免的都会干扰家庭原本的生活，家庭自然地会对这“外来者”的“加入”所造成的干扰，小心检视、抗拒、结合、反应。所有这些在和治疗者接触过程中所产生的“挣扎”，绝对不是随意出现的，往往是带有家庭的固定模式的，家庭系统对治疗者介入的顺应或调试，常能向治疗者提供这个家庭的主要功能等重要的诊断资讯。 

            　　<p>总之，“加入”绝不单纯只是一种外交手腕或只是为了建立治疗关系而已。治疗者可借助“加入”发现系统的秘密，以及经历、觉察家庭在处理外来势力（治疗者）时的惯有模式，所以在“加入”的同时也就是在做结构的诊断。但是，“加入”的工作并不只是如何适当地把治疗者放进某个家庭中适合的位置，或只是在于发现家庭是如何运作的，以及只是选择去顺着家庭的一些规则而已。“加入”还可以用来作为处理的技术，通过使用一些不同规则的运作，搅动家庭原有的规则，来看这个家庭是如何回应的。治疗者或许可以发现或找到仍能维持家庭的稳定态的“加入”途径，虽然这样也能获得一些诊断的资料，但是以价值的程度来看，这样做的价值会少于治疗者去设计一些动作而达到挑战及改变家庭规则的效果。 

            　　<p>一个好的治疗者，有时可藉由暂时的顺应家庭“风俗”而“加入”家庭，在声调、用语及姿势上，循着他们的规则，一边真正去经历家庭的一些信念及其强度。这样的方式对于会谈的初始阶段尤其有用。如果治疗者“像”他们的家人，则能较容易进入，所谓的“入乡随俗”指的也就是“加入”新环境时的做法。但是，假如治疗者不带着一些“企图”，即使仅是私下决定要打破家庭规则，那么这些立场就显得很危险，这使得治疗者反而被“同化（Induction）”了。“同化”指的是治疗者在不知不觉中顺从了家庭病态的过程及结构。或许治疗者可以接受的事实是：有时为了“加入”，“同化”是无可避免的代价，但同时也要确信自己不会完全赞同家庭的某些惯用模式的仪式化行为，否则，就不成为是一个治疗者了。有些人以为被“同化”是个痛苦的过程，而痛苦可以协助治疗者在被同化的状态中及时警醒，但不幸的是，当治疗者被“同化”时，他经常是最后一个发现的。 

            　　<h>――描述、说明、解释 
            　　<p>虽然，结构取向治疗相当重视行动，认为行动先于认知。但由实经验的积累我们知道，绝对无法忽略认知在治疗中的重要性。不如认为认知与行为也是互动存在的，行为所得知的经验，能通过认知而巩固；反之，有时认知也能带动行为的改变。在整个治疗过程中，治疗者向家庭“描述”、说明或解释的情况是经常发生的。此时治疗者的态度如下： 

            　　<l>（一） 治疗者是专家 
            　　<p>治疗者常须提供对家庭的专业看法来使他们看到自己所忽略或否认的治疗进展。有些家庭搜集及判断信息的机制和能力是如此的差，他们无法看到任何的进展及差异，治疗者必须向他们提供来自外界的判断和看法。有极大压力的家庭，如，有疾病严重的小孩、暴力或复发精神病的家庭，常需要治疗者一再地提醒他们导致恶化的行为顺序。在这种情况下，治疗者必须强而有力的负责起领导的责任及矫正家庭的态度。若不如此，很可能会导致其他伤害性的症状的爆发。 

            　　<p>在专业的角色中，治疗者也可累积资料及证据来作未来复发可能性的预测。例如，某刚升上大学不久的老幺因精神病发作，在短期住院之后，即将回家居住。治疗者在面对此个案时，可面质家庭的否认，说：“这小孩将与你们生活在一起许多年，或许直到你们去世，除非你们能即刻面对这个问题。”治疗者也可说：“不少家庭也遇到这问题，临床上常会看到的结果是在家照顾这小孩一辈子。”传递专家的判断时要平静但要坚定、有说服力和有经验的。 

            　<l>（二） 治疗者作为老师 
            　　<p>有许多情况，丧失了功能的行为顺序是因忽略，而非恶意。父母和小孩常相当开放地透过治疗者输入的信息来学习。有些初为人母的母亲、缺乏如何为人父概念的父亲，刚移入新环境的家庭和由低阶层向上爬升的家庭，他们可能需要的仅是一些教育性的建议，包括开些书单给他们。教育取向不仅给他们直接的知识，还提供了间接、有礼貌的方式，即避开了潜在的令个案困窘的情境。当然，治疗者随时要评估个案是不知道还是不肯做。 

            　<l>（三）治疗者作为行为顺序的描述者 
            　　<p>对行为顺序的描述可能是治疗者最常用来告诉家庭，他们是怎么了的方式。他点出了循环互动之舞的连结，告诉所有参与者他们典型的角色及向他们解释这舞步是如何形成他们的问题的。在做任何行为顺序的描述时，治疗者必须小心，不仅要留意自己陈述的准确性如何，还要看家庭是如何来接收这些信息以及这样的陈述是否会对他们造成冲击。一个好的顺序的描述必须像给予作业指令一样，也就是说治疗者必须评估家庭的情绪状态、时机、要将谁包括在描述中等等；当这系统相当愿意开放于新信息时，对他们做行为顺序的描述将会很有效果。 

            　　<p>治疗者的描述不仅是让家庭被动地知道，也要在治疗者的指引下主动地去揭露。让家庭能体验或了解已然为治疗者观察到或者察觉到的行为模式。治疗者利用描述或作业的形式试图向成员显示，他们原先处于隐微结构下的角色经验或是已显露出的能产生新经验的机会。家庭雕塑技术是在指引下揭露最好的例子，因为任何空间位置的重置都将促使成员从其它参与者及治疗者的积极指引下得到新的学习。这种形式的告知与单纯的行为顺序描述（它的行为是自然发生的）是不同的，它是根据他们经验刻意设计的结果，当完成时家庭成员可能得到对于生活过程的新概念。 

            　<l>（四）治疗者作为解析者 
            　　<p>基于观察和许多有关内在心理过程的假设，治疗者常要提供对于家庭问题的解析。这些概念相当关切内在动机、个人的情感状态对行为的贡献及预见交流行为和内在心理状态之间的心理动力的关联。治疗者解析的意图在于促进成员对于行为的理由更有洞识，也建议说某些公众行为是不可避免的，同时也给予个人私密的呈现和内在的力量。这种形式的述说，以理论架构而言，并不包括在行为互动的系统典范之内，但它常合意于精通传统的双人间互动心理学的个案。当解析的过程与家庭改变的风格口味相合时，结构取向的治疗者也会去选用它，但常要慎重地考虑此技术对底层联盟的模式及结构功能的冲击。 

            　<l>（五）治疗者作为重新框架者 
            　　<p>正向框架是贯穿所有的告知和解释技术持续出现的特征。虽然它显然并非源自结构家庭治疗的理论，但它在临床上运用广泛。因此，它在解释性介入处遇中占有特殊的位置。 

            　　<p>重新框架某事是单纯地去注意特定行为多面向现实的不同面向。对于事件的感知，审视我们何时及用何角度来看它。例如，如果我们视某先生的较少与小孩互动为“被动性格和毫不在意的父亲角色”的确定特征，然后，如果我们将认知角度从他的亲职角色表现转到去评估婚姻中的忠诚和支持时，我们会发现该先生是敏感于太太对于养育孩子的需求、顾及太太的身份感和包容她的焦虑。由此，我们可能将该先生看成敏感和忠诚的。所以，当我们把事件的情境改变和从新的互动视角来看待事件时，我们会看到事件的不同意义。所以，治疗者必须要向家庭提供关于他们行为的更为复杂的图像，使他们能用更正向的视角来重新框架他们的行为。 
